[
    {
        "question": "나무가 꿀 수 있는 다양한 꿈",
        "answer": "의자 책상 계단 창문틀 배"
    },
    {
        "question": "종결 표현 반복 나타나는 지점과 효과",
        "answer": "되고 싶니, 를 할지도 몰라 을 할지도 몰라 있는 거야 는거야 운율 형성 의미 강조"
    },
    {
        "question": "되고싶니",
        "answer": "의문형 어미 '-니' 시구 '되고싶니' 반복"
    },
    {
        "question": "청각적 심상",
        "answer": "삐걱 소리"
    },
    {
        "question": "계단도 있겠지 그 계단을 따라 올라가는 다락방 별빛이 들고 나는 창문틀도 있구나 누군가 그 창문을 통해 바다를 생각할지도 몰라 수평선을 넘어가는 목선을 그리워할지도 몰라 바다를 보는게 꿈이라면",
        "answer": "연쇄법 활용하며 시상전개 계단-창문틀-창문-바다-배"
    },
    {
        "question": "시각적 심상",
        "answer": "수평선을 넘어가는 목선"
    },
    {
        "question": "수평선을 넘어가는 목선",
        "answer": "시각적 심상"
    },
    {
        "question": "할지도 몰라",
        "answer": "시어 몰라, 유사한 통사구조 을,를 -ㄹ지도 몰라 반복"
    },
    {
        "question": "나무가 꿈을 이루지 못하고 좌절된 상태",
        "answer": "장작 재"
    },
    {
        "question": "넌 그때도 하늘을 날고 있는 거야",
        "answer": "화자는 꿈이 좌절되어도 또 다른 가치를 이룬 나무를 긍정함"
    },
    {
        "question": "누군가의 몸을 데워주고 난뒤",
        "answer": "존재의 또 다른 가치를 이룸, 촉각적 심상, 의인화된 나무를 청자로 설정 => 꿈이 무엇인지 질문"
    },
    {
        "question": "는 거야",
        "answer": "종결어미 야 유사한 통사 구조 -는거야 반복"
    },
    {
        "question": "하지만 지금은",
        "answer": "접속 부사 사용하여 지금에 주목하게함 => 시상의 전환을 일으킴 나무가 품은 미래의 꿈에서 소중한 현재 삶의 가치로 화제가 전환됨"
    },
    {
        "question": "내 잎사귀를 스치고 가는",
        "answer": "촉각적 심상"
    },
    {
        "question": "바람 소리",
        "answer": "청각적 심상"
    },
    {
        "question": "바람",
        "answer": "현재 나무와 함께하는 존재"
    },
    {
        "question": "바람의 춤을 따라 흔들리고 있구나",
        "answer": "현재의 삶을 충실히 느끼는 모습"
    },
    {
        "question": "있구나",
        "answer": "종결어미 -구나 유사한 통사구조 -고 있구나 반복"
    },
    {
        "question": "화자와 청자의 변화",
        "answer": "1~19행 큰=>작 20~24행 작=>독"
    },
    {
        "question":"행별 주제",
        "answer":"1~12행 : 나무가 꿀수 있는 다양한 꿈 13~18행 : 꿈을 이루지 못한다 해도 존재가치를 지닌 나무 19~24행 : 바람에 흔들리는 나무의 현재와 그 소중함"
    }
]